Frage:
Denken Sie sorgfältig über Standardrouten in Subnetz-Umgebungen nach. Was kann passieren, wenn ein Paket eintrifft, dessen Ziel ein nicht existentes Subnetz ist?

Antwort:
Das Paket wird über die Standardroute weitergeleitet. Falls dort kein passender Router das Zielnetz kennt, wird das Paket verworfen oder mit einer ICMP-Nachricht als „Ziel unerreichbar“ zurückgesendet.

Frage:
Vergleichen Sie Router-basierte Subnetzarchitekturen mit Bridge-basierten Architekturen. Wann ist welche besser?

Antwort:
Router-basierte Architekturen bieten bessere Skalierbarkeit und Isolation (Broadcast-Domänen). Bridges sind einfacher, aber ineffizient bei vielen Netzwerken. Bei großen Netzen mit viel Datenverkehr sind Router vorzuziehen, in kleinen, lokal begrenzten Netzen können Bridges ausreichend sein.

Frage:
Finden Sie eine Hostadresszuordnung, bei der eine Site mit variabler Subnetzbitzahl (6 oder 8 Bits) zweideutige Zieladressen erhält.

Antwort:
Wenn Subnetz A 172.16.0.0/22 nutzt (6 Bits Subnetz), und Subnetz B 172.16.1.0/24 (8 Bits Subnetz), kann die Adresse 172.16.1.1 gleichzeitig zu beiden gehören. Ohne klare Präferenz entsteht Mehrdeutigkeit.

Frage:
Entwerfen Sie eine Hashing-basierte Datenstruktur für flexible Routing-Lookups (wie in 10.8).

Antwort:
Verwenden Sie ein Präfix-Hashing mit Priorität: Hostspezifische Einträge werden mit höchster Präferenz (längstes Präfix) gehasht. Die Datenstruktur kombiniert eine HashMap mit Listen für Kollisionen, geordnet nach Präfixlänge.

Frage:
Warum sind klassenlose Lookups langsamer als klassendefinierte mit Hashing? Welche Datenstrukturen könnten schneller sein als ein binärer Trie?

Antwort:
Klassenlose Lookups benötigen Präfixvergleich. Binäre Tries durchlaufen jedes Bit einzeln. Schnellere Alternativen: Compressed Tries, Multi-bit Tries oder Binary Search on Prefix Lengths mit Hashing.

Frage:
Wann sind Tries schneller/langsamer?

Antwort:
Schneller bei tiefen Präfixbäumen und gleichmäßiger Adressverteilung. Langsamer bei großen, flachen Bäumen mit vielen gleich langen Präfixen – viele Knoten müssen durchlaufen werden.

Frage:
Welches Problem ergibt sich, wenn ein Kunde mit Providerwechsel klassenlose Adressen nutzt?

Antwort:
Die Adresszuordnung hängt vom Providerblock ab. Beim Wechsel ändert sich der Adressblock → Neukonfiguration nötig, Verbindungen brechen, evtl. Probleme mit Routing-Tabellen (Providerabhängigkeit).

Frage:
Wie können IP-Adressen so vergeben werden, dass bei Proxy-ARP keine Routing-Tabelle aktualisiert werden muss?

Antwort:
Durch die Vergabe ganzer Subnetze an Hosts. Neue Hosts nutzen die bestehende Subnetzmaske und Gateway-IP – keine Änderung der Proxy-ARP-Tabelle nötig.

Frage:
Funktioniert ein Subnetz mit der Adresse 0 korrekt auf allen Geräten?

Antwort:
Nicht immer. Manche Implementierungen erkennen Subnetze mit „0“ nicht korrekt oder behandeln sie als ungültig. Vorher testen, ob Routing und Kommunikation korrekt funktionieren.

Frage:
Können transparente Router in LANs verwendet werden?

Antwort:
Nein. Transparente Router können Routing nicht „unsichtbar“ machen wie Bridges. Sie benötigen IP-Adressen und erzeugen neue Netzsegmente.

Frage:
Kann Proxy-ARP für drei Netzwerke mit zwei Routern genutzt werden?

Antwort:
Ja. Jeder Router agiert für sein direkt verbundenes Netz als Proxy. Die ARP-Anfragen werden abgefangen und beantwortet, um Routing zu simulieren.

Frage:
Feste Subnetz-Partition eines Klasse-B-Netzes mit ≥76 Netzen – wie viele Hosts pro Netz?

Antwort:
Benötigt 7 Bits fürs Subnetz (2⁷=128 ≥76). 16 Hostbits – 7 Subnetzbits = 9 Bits für Hosts. → 2⁹ – 2 = 510 Hosts pro Subnetz

Frage:
Macht Subnetting bei Klasse-C-Adressen Sinn?

Antwort:
Ja, wenn mehrere Subnetze mit wenigen Hosts gebraucht werden (z. B. für Abteilungen oder VLANs). Trotz nur 254 Hostadressen kann die Aufteilung sinnvoll sein.

Frage:
Warum konnte eine Site mit einem Klasse-B-Netz keine 255/256 Subnetze erstellen?

Antwort:
Mit einem Oktett (8 Bits) als Subnetz sind theoretisch 256 möglich, aber 00000000 (0) und 11111111 (255) waren lange reserviert für Netz/Broadcast. → nur 254 möglich.

Frage:
Subnetz-Schema für eine Organisation mit Klasse-B-Netz entwerfen.

Antwort:
Z. B. 172.16.0.0/16

8 Bits fürs Subnetz → 256 Subnetze möglich

Jedes Subnetz: /24 → 254 Hosts

Beispiel:

Abteilung A: 172.16.1.0/24

Abteilung B: 172.16.2.0/24 etc.

Frage:
Kann ein Router gleichzeitig Subnetting und Proxy-ARP verwenden?

Antwort:
Ja, aber mit Vorsicht. Der Router muss bei jeder Proxy-ARP-Anfrage entscheiden, ob sie auf ein Subnetz gemappt werden kann. Es kann zu Fehlkonfigurationen führen.

Frage:
Warum ist Proxy-ARP anfällig für Spoofing?

Antwort:
Ein Host kann eine fremde IP mit eigener MAC „beantworten“. Ohne Authentifizierung ist jede Maschine fähig, für eine andere Antwort zu senden.

Frage:
Kann man ARP so verändern, dass Proxy-ARP verhindert wird?

Antwort:
Ja: Nur ARP-Antworten zulassen, wenn IP zur eigenen Netzmaske passt. Router ignorieren Anfragen für IPs außerhalb des eigenen Subnetzes.

Frage:
Ein Hersteller vergibt eine globale Subnetzmaske – was kann dabei schiefgehen?

Antwort:
Bei Multihomed-Hosts (mehrere Interfaces/Subnetze) funktioniert eine gemeinsame Maske nicht korrekt, da unterschiedliche Masken benötigt werden.

Frage:
Wann funktioniert die Einheits-Subnetzmaske trotzdem?

Antwort:
Wenn alle Interfaces und Netzwerke innerhalb der Organisation dieselbe Subnetzmaske und Struktur verwenden – also homogene Umgebung.

Frage:
Kann man eine Subnetz-Zuordnung so gestalten, dass eine gemeinsame Broadcast-Adresse für alle Subnetze genutzt wird?

Antwort:
Ja, durch sogenannte Directed Broadcasts an die Supernetz-Adresse. Aber das ist selten und wird aus Sicherheitsgründen oft blockiert.
